林鄭將如何還債給西環？ （資深傳媒人 潘小濤）

林鄭將如何還債給西環？
（資深傳媒人 潘小濤）

9,826
■林鄭月娥得到近600個選委提名，但被指大部份是西環拉票結果。資料圖片
適中字型
較大字型
■林鄭月娥得到近600個選委提名，但被指大部份是西環拉票結果。資料圖片

林鄭月娥第一次遞交579名選委的提名名單，被網民瘋狂恥笑（因廣東話諧音為粗鄙的表示「唔Ｘ夠」），而翌日選舉事務處DQ其七個選委的提名後，令其提名減至572票，也被訕笑「唔Ｘ易」，於是補交八個提名湊足580票。不過半提名票，跟之前外界預期她可「盡擸」八百多建制派選委提名，有明顯差距。

細心分析林鄭的提名名單，當可發現這是策略性的配票，而如此精密的部署，背後當然有隻看不見的「西環之手」。事實上，很多西環「鐵票」都沒出現在林鄭的提名名單，包括勞工界55票、港九各區議會57票、文化小組及出版小組15票、中國企業協會14票，以及18名建制派立法會議員，共159票。很多分析指出，林鄭刻意扣起部份提名是不想「高開低收」，以免投票時「走票過多」，低票當選之下不僅尷尬，更會進一步打擊她本就不高的威信。

依據林鄭的提名名單，加上還沒露面的「西環鐵票」，林鄭手上約有730票，只要投票時的「走票」不超過兩成，林鄭仍可在第一輪投票就順利當選。不過，這是正常情況下的估算，而即使她能當選，得票也極可能低於上屆梁振英的689票。換言之，她上任之初的處境已比梁振英難堪。其一，她的民望比梁振英當選時更低；其二，她的得票不僅比梁振英低，且集中在商界、財團及西環掌握的幾個界別，於各專業界別、民主派等幾乎全軍盡墨，其支持的政治光譜比梁振英上台時更窄。

欠人脈缺班底 難有政治力量
更甚者，相對於梁振英，林鄭這位「CY2.0」的政治能量更是遠遠不如。梁振英在政壇經營多年，活躍於左派圈子，在極左、毛左等人當中有廣泛支持，而且他刻意拉攏及培植不少政團及專業團體，例如一國兩制研究中心、新香港聯盟、測量師學會、長遠房屋策略諮詢委員會、華菁會等，而他創立的香港專業聯盟更囊括十一個專業團體。這些「地盤」確為他的五年管治提供大量「人才」，成為他的堅強後盾。

相反，林鄭三十多年來一直在政府工作，除了極少數與她在政府諮詢架構內合作過公職人士，在政商界、專業界等人脈網絡卻是弱得可憐，即使她多番表示引以為傲的社署署長任內，也無法與社福界建立密切的關係（今次社福界選委無一人提名她）。而且，她在公務員內部的口碑也很一般，不僅比不上葉劉淑儀，甚至連曾俊華也不如，以致她向公務員發表「臨別感言」時表明，可以承受有人抹黑她，但不能承受有傳媒指公務員不喜歡她，若公務員覺得她板起臉孔和傲慢令他們不快，她為此道歉。連共事多年的公務員都無法變成支持自己的強大政治力量，更何況其他社團組織？

可以預見，林鄭即使能夠勉強上台，她在民望及政治基礎都比當年的梁振英差，而如此弱勢的林鄭能夠當選，固然是西環發功的結果，上台後也只能更加依賴西環的支持才能坐穩大位。這種局面，相信也是西環所樂見的，一個天生就如此弱勢（沒有多少政治聯擊、沒有自己政治班底）的林鄭，或許正是西環當天看中她的主因。對此，林鄭由始至終都只能感恩戴德，比梁振英更加唯命是從於西環。

更甚者，她與工商界等利益集團毫無淵源，今天對方「（扮）瞓身」支持，落力抬轎之下，難道當選後不用投桃報李嗎？對鄉黑、梁粉、地產商等支持者，梁振英尚且要艱難找數，更沒政治基礎的林鄭，除了用公帑、政策去「還債」，還有別的選擇嗎？因此，未來的官商、官西、官鄉、官左合作，一定比過去更甚！

潘小濤
資深傳媒人

潘小濤

上一則
香港經濟或被瘋狂地價拖垮 (關焯照)

下一則
壹錘定音：驗指紋 暗票變明票 (李慧玲)